En moyenne sur la période 2012-2014, 431 000 personnes exercent le métier de secrétaire, assurant des fonctions de support, de coordination, de gestion et de communication. Les effectifs diminuent continument depuis le milieu des années 1990. Bien que présents sur tout le territoire, leur poids dans l’emploi régional est un peu moins important en Ile-de-France, en Bretagne et dans les Pays deToujours quasi exclusivement féminine, cette profession vieillit : la part des moins de 30 ans est passée de 47 % à 14 % en trente ans, tandis que la part des secrétaires âgés de 50 ans ou plus a triplé, passant de 10 % à 30 %. Le niveau de diplôme a augmenté : les titulaires d’un diplôme au moins égal au bac, qui ne représentaient que 28 % des secrétaires il y a trente ans, sont désormais majoritaires (63 %). Au sein des moins de 30 ans, le niveau bac est devenu la norme et 38 % des jeunes sont mêmes titulaires d’un diplôme de niveau bac + 2 ou supérieur.Les secrétaires sont employés dans une grande variété de secteurs, dont les principaux sont le commerce, les activités de santé, et les activités juridiques, comptables et de gestion. Ces métiers sont majoritairement présents dans les petits établissements : 42 % de ces professionnels sont salariés d’un établissement de moins de dix salariés, et 34 % d’un établissement de 10 à 49 salariés. Dans cette profession, le temps partiel est fréquent (31 %). Les emplois sont relativement stables : 91 % des secrétaires sont employés sous contrat à durée indéterminée. Dans ce métier, la mobilité est assez faible : en 2014 le taux de rotation n’est que de 22 % (contre 62 % en moyenne). L’ancienneté dans l’emploi s’accroît : près de la moitié des personnes exercent ce métier dans la même entreprise depuis au moins dix ans (contre 30 % il y a trente ans). Les trois-quarts des secrétaires salariés à temps complet perçoivent entre 1 250 et 2 000 € nets par mois.Le nombre de personnes inscrites à Pôle emploi à la recherche d’un poste de secrétaire a progressé ces dernières années, et est très élevé en 2014 par rapport au nombre de personnes qui exercent ce métier. Le taux de demande d’emploi est de 24 %, contre 12 % en moyenne. De nombreux demandeurs d’emploi s’inscrivent en effet sur ce type d’emploi assez général du domaine professionnel de la gestion, et de l’administration des entreprises. La part des demandeurs d’emploi inscrits depuis un an ou plus n’est toutefois pas plus élevée que celle de l’ensemble des métiers. Les demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de secrétaire sont particulièrement nombreux dans la moitié Sud de la France.
